\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	\subsection{$y''-3y'+2y=0$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation caractéristique : $r^2-3r+2=0$ 
		\item $\Delta=1$ 
		\item 2 racines $r_1=1$, $r_2=2$ 
		\item Solution générale :
		\begin{align*}
			y:x \longmapsto \lambda e^x + \mu e^{2x}, \lambda,\mu \in \R
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$y''-4y'+3y=0$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation caractéristique : $r^2-4r+3=0$ 
		\item $\Delta=4$ 
		\item 2 racines $r_1=1$, $r_2=3$ 
		\item Solution générale :
		\begin{align*}
			y:x \longmapsto \lambda e^x + \mu e^{3x}, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}
	\end{itemize}	

	\subsection{$y''+y'+y=0$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation caractéristique : $r^2+r+1=0$ 
		\item $\Delta=-3$ 
		\item 2 racines complexes : $j$ et $-j$ 
		\item Solution générale :
		\begin{align*}
			y:x \longmapsto e^{-\frac{x}{2}}\left( A
			\cos\left(\frac{\sqrt{3}}{2}x\right)+B	\sin\left(\frac{\sqrt{3}}{2}x \right)
			\right), A, B \in \R
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$y''-6y'+9y=0$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation caractéristique : $r^2-6r+9=0$ 
		\item $\Delta=0$ 
		\item Racine double $r_0=3$ 
		\item Solution générale :
		\begin{align*}
			y:x \longmapsto ( \lambda x + \mu )e^{3x}, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}
	\end{itemize}
	
	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	\subsection{$y''-8y'+15y=15x^2-16x+17, y( 0 )=3, y( 1 )=2( e^3+1 )$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation homogène $( E_H )$ a pour équation caractéristique : $r^2-8r+15=0$ 
		de racines $r_1=3$, $r_2=5$ 

		\item Solution générale de $( E_H )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto \lambda e^{3x}+\mu e^{5x}, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}

		\item Cours page 12-13 : second membre : polynôme de degré 2, donc recherche d'une
		solution particulière sous la forme : $y_{prt}: x \longmapsto ax^2+bx+c, a, b, c
		\in \R$ 

		$y_{prt}'( x )=2ax+b$ et $y_{prt}''( x )=2a$ 

		Puisque $y_{prt}$ doit être une solution de $( E )$, on a :
		\begin{align*}
			&\forall x \in \R, y_{prt}''( x )-8y_{prt}'( x )+15y_{prt}( x )=15x^2-16x+17\\
			\iff& \forall x \in \R, 15ax^2+( 15b-16a )x+15c-8b+2a=15x^2-16x+17\\
			\iff& 
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				15a&=15\\
				15b-16a&= -16 \\
				15c-8b+2a&= 17
			\end{NiceMatrix}
			\right.\\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a=1\\
				b=0\\
				c=1
			\end{NiceMatrix}
			\right.
		\end{align*}
		Donc $y_{prt}: x \longmapsto x^2+1$ 

		On conclut que la solution générale de $( E )$ est :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto \lambda e^{3x}+\mu e^{5x}+x^2+1, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}

		On a les conditions initiales $y( 0 )=3, y( 1 )=2( e^3+1 )$, on remplace et on
		trouve que $\lambda=2, \mu=0$ 

		Donc :
		\begin{align*}
			y:x \longmapsto 2e^{3x}+x^2+1
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$y''-\sqrt{2}y'+y=x+1, y( 0 )=1+\sqrt{2}, y'( 0 )=1+\frac{\sqrt{2}}{2}$}%

	\begin{itemize}
		\item Equation homogène $( E_H )$ a pour équation caractéristique :
		$r^2e-\sqrt{2}r+1=0$ de racines $r_1= \frac{\sqrt{2}}{2}( 1+i ), r_2=
		\frac{\sqrt{2}}{2}( 1-i )$ 

		\item Solution générale de $( E_H )$:
		\begin{align*}
			y:x \longmapsto ( \lambda \cos(\frac{\sqrt{2}}{2}x) + \mu
			\sin(\frac{\sqrt{2}}{2}x) )e^{\frac{\sqrt{2}}{2}x}, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}
		\item Second membre : polynôme de degré 1, donc recherche d'une solution
		particulière sous la forme : $y_{prt}: x \longmapsto ax+b, a, b \in \R$ 

		$y_{prt}'( x )=a$ et $y_{prt}''( x )=0$ 

		Puisque $y_{prt}$ doit être une solution de $( E )$ , on a:
		\begin{align*}
			&\forall x \in \R, y_{prt}''( x )-\sqrt{2}y_{prt}'( x )+y_{prt}( x )=x+1\\
			\iff& \forall x \in \R, ax+b-a\sqrt{2}=x+1\\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a=1\\
				b=1+\sqrt{2}
			\end{NiceMatrix}
			\right.
		\end{align*}
		Don $y_{prt}: x \longmapsto x+\sqrt{2}+1$ 

		\item On conclut que la solution générale de $( E )$ est :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto ( \lambda \cos(\frac{\sqrt{2}}{2}x)+\mu
			\sin(\frac{\sqrt{2}}{2}x) )e^{\frac{\sqrt{2}}{2}}+x+1+\sqrt{2}, \lambda, \mu
			\in \R
		\end{align*}

		On a les conditions initiales 
		\begin{align*}
			&y( 0 )=1+\sqrt{2} \iff \lambda +1+\sqrt{2}=1+\sqrt{2}\iff\lambda=0\\
			&y'( 0 )=1+ \frac{\sqrt{2}}{2} \iff \frac{\lambda \sqrt{2}}{2}+ \frac{\mu
			\sqrt{2}}{2}+1=1+ \frac{\sqrt{2}}{2} \iff \mu = 1\\
			\shortintertext{Donc :}
			&y:x\longmapsto \sin(\frac{\sqrt{2}}{2}x)e^{\frac{\sqrt{2}}{2}x}+x+1+\sqrt{2}
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$y''+y'-6y=4e^x, y( 0 )=1, y'( 0 )=-22$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation homogène $( E_H )$ a pour équation caractéristique : $r^2+r-6=0$
		de racines $r_1=-3$, $r_2=2$

		\item Solution générale de $( E_H )$ :
		\begin{align*}
			y:x \longmapsto \lambda e^{-3x}+\mu e^{2x}, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}

		\item Second membre : exponentielle donc recherche d'une solution particulière
		sous la forme $y_{prt}: x \longmapsto Be^x, B \in \R$ 

		$y_{prt}': x \longmapsto Be^x$ et $y_{prt}''( x )=Be^x$ 

		Puisque $y_{prt}$ doit être une solution de $( E )$, on a:
		\begin{align*}
			&\forall x \in \R, y_{prt}''( x )+y_{prt}'( x )-6y_{prt}( x )=4e^x\\
			\iff& \forall x \in \R, Be^x+Be^x-6Be^x=4e^x\\
			\iff& B=-1
		\end{align*}
		Donc $y_{prt}: x \longmapsto -e^x$ 

		\item \Conclusion : Solution générale de $( E )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto \lambda e^{-3x}+\mu e^{2x}-e^x, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}
		On a les conditions initiales $y( 0 )=1 \iff \lambda + \mu = 2$ 

		$y'( 0 )=-22 \iff -3\lambda + 2\mu -1 = -22$ 

		On trouve $\lambda = 5$ et $\mu = -3$
	\end{itemize}

	\subsection{$y''-4y'+4y=-6e^{2x}, y( 0 )=1, y'( 0 )=4$}%

	\begin{itemize}
		\item Equation homogène $( E_H )$ a pour équation caractéristique $r^2-4r+4=( r-2
		)^2=0$ de racine double 2.

		\item Solution générale de $( E_H )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto( \lambda x + \mu )e^{2x}, \lambda,\mu \in \R
		\end{align*}

		\item Cours p12-13 : second membre : exponentielle. Ici, 2 est racine doouble de
		l'équation caractéristique, donc recherche d'une solution particulière sous la
		forme : $y_{prt}: x \longmapsto Bx^2e^{2x}, B \in \R$ 

		$y_{prt}'( x )=2Bxe^{2x}+2Bx^2e^{2x}=2B( x+x^2 )e^{2x}$ 

		$y_{prt}''( x )=2B( 1+2x )e^{2x}+4B( x+x^2 )e^{2x}=2B( 1+4x+2x^2 )e^{2x}$ 

		\item Puisque que $y_{prt}$ doit être solution de $( E )$ :
		\begin{align*}
			&\forall x \in \R, y_{prt}''( x )-4y_{prt}'( x )+4y_{prt}( x )=-6e^{2x}\\
			\iff& \forall x \in \R, e^{2x}( 2B( 1+4x+2x^2 ) -4( 2B( x+x^2 )
			)+4Bx^2)=-6e^{2x}\\
			\iff& B=-3
		\end{align*}
		Donc $y_{prt}: x \longmapsto -3x^2e^{2x}$ 


		\item \Conclusion : solution générale de $( E )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto ( \lambda x + \mu )e^{2x}-3x^2e^{2x}
		\end{align*}
		On a les conditions initiales :
		\begin{align*}
			y( 0 )=1 \iff \mu=1
			y'( 0 )=4 \iff \lambda = 2
		\end{align*}
		Donc :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto ( 1+2x-3x^2 )e^{2x}
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$y''-4y=x+e^{2x}, y( 0 )=1, y'( 0 )=2$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation homogène $( E_H )$ a pour équation caractéristique : $r^2-R=0$ de
		racines 2, $-2$ 

		\item Solution générale de $( E_H )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto \lambda e^{2x}+ \mu e^{-2x}, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}

		\item Superposition : second membre, somme donc on utilise le principe de
		superposition. 

		\begin{itemize}
			\item $y''-4x=x$ : on cherche une solution sous la forme $x \longmapsto ax+b,
			a,b \in \R$. On trouve $x \longmapsto -\frac{1}{4}x$ 

			\item $y''-4y=e^{2x}$ : on cherche une solution sous la forme $x \longmapsto
			Bxe^{2x}$ avec $B$ réel (car 2 est racine de\ldots)

			On trouve $x \longmapsto \frac{1}{4}xe^{2x}$ 
		\end{itemize}

		\item \Conclusion : solution générale de $( E )$ est :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto \lambda e^{2x}+\mu e^{-2x}-\frac{1}{4}x+\frac{1}{4}xe^{2x},
			\lambda, \mu \in \R
		\end{align*}
		On a les conditions initiales :

		$y( 0 )=1 \iff \mu + \lambda =1$ 

		$y'( 0 )=2 \iff \lambda - \mu = 1$ 

		Donc $\lambda=1$ et $\mu=0$ 

		Donc :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto e^{2x}-\frac{1}{4}x+\frac{1}{4}xe^{2x}
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$y''-2y'+2y=5\cos(x), y( 0 )=2, y( \frac{\pi}{2} )=-2 (
	e^{\frac{\pi}{2}}+1 )$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation homogène $( E_H )$ a pour équation caractéristique :  $r^2-2r+2=0$ 
		de racines $1+i$, $1-i$ 

		\item Solution générale de $( E_H )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto e^x( \lambda \cos(x)+\mu \sin(x) ), \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}
		\item Second membre : sous la forme $x \longmapsto a \cos(x)+ b \sin(x)$ avec
		$a,b$ réels

		On trouve $a=1$ et $b=-2$

		\item \Conclusion : Solution générale de $( E )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto e^x( \lambda \cos(x)+\mu \sin(x) )+\cos(x)-2\sin(x),\lambda,
			\mu \in \R
		\end{align*}

		On a les conditions initiales :

		$y( 0 )=2 \iff \lambda = 1$ 

		$y( \frac{\pi}{2} )=-2( e^{\frac{\pi}{2}}+1 ) \iff \mu = -2$ 

		Donc :
		\begin{align*}
			y : x \longmapsto &e^x( \cos(x)-2\sin(x) )+\cos(x)-2\sin(x) \\
			=& ( e^x+1 )(
			\cos(x)-2\sin(x) )
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$y''+y=\cos(x), y( 0 )=3, y'( 0 )=5$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation homogène $( E_H )$ a pour équation caractéristique $r^2+1=0$ de
		racines $\pm i$ 

		\item Solution générale de $( E_H )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto( \lambda \cos(x)+\mu \sin(x) ), \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}

		\item Solution particulière page 13 : ici $\theta = 1$ et $i \theta=i$ est racine
		de l'équation caractéristique. Donc sous la forme $x \longmapsto x( a \cos(x)+b
		\sin(x) ), a, b \in \R$ 

		$y_{prt}'( x )=( a \cos(x)+b \sin(x) )+x( -a \sin(x)+b \cos(x) )$ 

		$y_{prt}''( x )=-a \sin(x) + b\cos(x)+( -a \sin(x)+b \cos(x) )+x( -a \cos(x)-b
		\sin(x) )$ 

		Donc $y_{prt}''( x )=-2a \sin(x)+2b \cos(x)+x( -a \cos(x)-b \sin(x) )$ 

		Puisque $y_{prt}$ doit être une solution de $( E )$, on a :
		\begin{align*}
			&\forall x \in \R, y_{prt}''( x )+y_{prt}( x )=\cos(x)\\
			\iff& x( a \cos(x)+b \sin(x) )-2a \sin(x)+2b \cos(x)+x( -a \cos(x)-b \sin(x)
			)=\cos(x)\\
			\iff& -2a \sin(x)+2b \cos(x)=\cos(x)\\
			\iff& a = 0, b = \frac{1}{2}
		\end{align*}

		\item \Conclusion : solution générale de $( E )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto ( \lambda \cos(x)+\mu \sin(x) )+\frac{1}{2}x \sin(x), \lambda,
			\mu \in \R
		\end{align*}
		On a les conditions initiales :

		$y( 0 )=3 \iff \lambda = 3$ 

		$y'( 0 )=5 \iff \mu = 5$ 

		Donc :
		\begin{align*}
			y : x \longmapsto 3 \cos(x)+5 \sin(x)+\frac{1}{2}x \sin(x)
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$y''-4y'+4y=xe^{2x}, y( 0 )=1, y'( 0 )=4$}%
	
	\begin{itemize}
		\item Equation homogène $( E_H )$ a pour équation caractéristique $r^2-4r+4=0$ de
		racine double 2.

		\item Solution générale de $( E_H )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto ( \lambda x + \mu )e^{2x}, \lambda, \mu \in \R
		\end{align*}

		\item Solution particulière page 13. Ici $r=2$ est racine double de l'équation
		caractéristique. Donc sous la forme $x \longmapsto x^2( ax+b )e^{2x}$ 

		\begin{align*}
		y_{prt}( x )&=( ax^3+bx^2 )e^{2x}, a, b \in \R\\
		y_{prt}'( x )&=( 3ax^2+2bx )e^{2x}+2( ax^3+bx^2 )e^{2x}=( 2ax^3+( 3a+2b )x^2+2bx
		)e^{2x}\\
		y_{prt}''( x )&=( 6ax^2+( 6a+4b )x+2b )e^{2x}+2( 2ax^3+( 3a+2b )x^2+2bx )e^{2x}\\
		&= y_{prt}''( x )=( 4ax^3+( 12a+4b )x^2+( 6a+8b )x+2b )e^{2x}
		\end{align*}

		Puisque $y_{prt}$ doit être une solution de $( E )$, on a:
		\begin{align*}
			&\forall x \in \R, y_{prt}''( x )-4y_{prt}'( x )+4y_{prt}( x )=xe^{2x}\\
			\iff& \bigg( (4ax^3+( 12a+4b )x^2+( 6a+8b )x+2b )-4( 2ax^3+( 3a+2b )x^2+2bx )\\
			+&4(	ax^3+bx^2 )\bigg)e^{2x}=xe^{2x}\\
			\iff& a=\frac{1}{6}, b = 0
		\end{align*}
		Donc $y_{prt}: x \longmapsto \frac{1}{6}x^3e^{2x}$ 

		\item \Conclusion : solution générale de $( E )$ :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto( \lambda x + \mu )e^{2x}+\frac{1}{6}x^3e^{2x}, \lambda, \mu \in
			\R
		\end{align*}

		On a les conditions initiales :

		$y( 0 )=1 \iff \mu = 1$ 

		$y'( 0 )=4 \iff \lambda = 2$ 

		Donc :
		\begin{align*}
			y:x\longmapsto ( 2x+1 )e^{2x}+\frac{1}{6}x^3e^{2x}
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	\highlighty{ Problème : pas du type des méthodes des pages 12 et 13 du cours }

	\begin{align*}
		&\forall x \in \R_+^*, y''+2y'+y= \frac{e^{-x}}{x}\\
		\iff& \forall x \in \R_+^*, e^x( y''+2y'+y )=\frac{1}{x}\\
		\iff& \forall x \in \R_+^*, \underbrace{e^x( y''+y' )+e^x( y'+y
		)}_{uv'+u'v}=\frac{1}{x}\\
		\iff& \forall x \in \R_+^*, ( e^x( y'+y ) )'=\frac{1}{x}\\
		\iff& \forall x \in \R_+^*, ( e^x( y'+y ) )'=\frac{1}{x}\\
		\iff& \exists \lambda \in \R, \forall x \in \R_+^* e^x( y'+y )=\ln(x)+\lambda\\
		\iff& \exists \lambda \in \R, \forall x \in \R_+^*,
		\underbrace{e^xy'+e^xy}_{uv'+u'v}=\ln(x)+\lambda\\
		\iff& \exists \lambda \in \R, \forall x \in \R_+^*, ( e^xy )'=\ln(x)+\lambda\\
		\iff& \exists \lambda \in \R, \forall x \in \R_+^*, e^x y= \int
		\underbrace{\ln(x)}_{\text{parties}} + \lambda dx\\
		\iff& \exists \mu, \lambda \in \R, \forall x \in \R_+^*, e^x y=x \ln(x)-x+\lambda
		x + \mu
	\end{align*}
	Donc $y: x \in \R_+^* \longmapsto e^{-x}( x \ln(x)-x +\lambda x + \mu)$ avec $\mu,
	\lambda \in \R$

\end{document}
